\section{講義の概要}
この講義のおおまかな学習目標は、
\begin{quote}
\textbf{特殊相対論と（非相対論的）量子力学を復習しつつ、場の量子論の入口までたどり着く。}
\end{quote}
というものである。より具体的なトピックの内容としては、
\begin{itemize}
\item ディラック方程式とスピノル、その物理的解釈
\item ローレンツ対称性、ローレンツ群とその表現
\item 電磁場との相互作用とゲージ対称性の役割
\item 自由スカラー場の量子論
\end{itemize}
を学習する。
ディラック方程式はある意味で相対論版のシュレーディンガー方程式とみなすことができ、スピンという概念が自然にあらわれるなど面白い性質がある。
また、物理学において対称性は理論の性質を調べる道具として非常に重要な概念であるが、相対論的量子力学で重要な役割を果たすローレンツ対称性とゲージ対称性について学ぶ。
さらに、場の量子論の一番簡単な例として、自由スカラー場の量子論を学ぶ。

\subsection{特殊相対論と量子力学を合体させたい}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|cc}
& $v\ll c$ & $v\sim c$ \\\hline
マクロ & ニュートン力学 & 特殊相対論 \\
ミクロ & （非相対論的）量子力学 & \textbf{場の量子論}
\end{tabular}
\end{table}
これまでの物理学科の講義で、
\begin{itemize}
\item 原子を始めとするミクロな世界では、古典力学は必ずしも正しい記述を与えることはなく、量子力学を使う必要があること
\item 光の速さに近い速度があらわれる状況では、ニュートン力学は必ずしも正しい記述を与えることはなく、特殊相対論を使う必要があること
\end{itemize}
の2つを学んだ。すると、\textbf{ミクロな世界で光に近い速度が出てきたらどうなるか}、すなわち、\textbf{特殊相対論と量子力学を同時に使うことはあるだろうか}、というのが自然な疑問として浮かび上がるのではないだろうか。\footnote{ちなみに、一般相対論（重力）と量子力学を同時に使うとどうなるか、は人類未解決の難問。}

%\subsection{どうして特殊相対論と量子力学を合体させたいのか}
また、特殊相対論と量子力学を同時に使う必要性は、粒子の生成・消滅といった、粒子の種類や数が変化する反応が自然界で見られることからも分かる。例えば、エネルギーが$1.02$~MeVを超えるガンマ線は、物質と相互作用して電子・陽電子対を生成する。また、原子核のベータ崩壊もそのような例である。放射性炭素年代測定で使用される炭素14は、半減期5730年で${^{14}_{6}{\rm C}}\to {^{14}_{7}{\rm N}} + e^- + \bar\nu_e$という崩壊をするが、この過程で粒子の数は変化している。一方、特殊相対論の議論によれば、運動量が$0$の粒子であっても静止質量エネルギーを持っているはずである。ということは、エネルギー保存則により、粒子が生成あるいは消滅する過程では、ある粒子の静止質量エネルギーが他の粒子の運動エネルギーとして転換されたりその逆のことが起きているはずだ。このような状況では特殊相対論を議論に組み込む必要がある。また、電子などのミクロな粒子は量子力学に従って記述される。よって、特殊相対論と量子力学を同時に考慮に入れる必要がある。

%\subsection{反粒子}
相対論的量子力学の重要な帰結のひとつに反粒子の存在がある。反粒子は、ある粒子と質量が等しく、電荷の符号が逆で、性質のよく似た\footnote{粒子と反粒子の性質が``同じ''かどうかについては、C対称性、CP対称性がキーワード。}粒子である。たとえば、電子の反粒子は陽電子、陽子の反粒子は反陽子、などである。（反粒子は粒子自分自身でもよいが、その場合は電荷を持たない中性粒子となる。中性パイ中間子、光子、ヒッグス粒子、などがその例。\footnote{
ニュートリノは電荷を持たない中性粒子であるが、反粒子が自分自身（ニュートリノがマヨラナ粒子）かそうでない（ニュートリノがディラック粒子）かは未だに良く分かっていない！
それを調べるための実験が阪大でも行われている。\url{https://www.rcnp.osaka-u.ac.jp/candles/}}）
ディラック方程式の負エネルギー解は、反粒子として解釈される。また、場の量子論では、反粒子の存在は因果律を満たすように相互作用させるために必要である。

\subsection{最終目標は場の量子論}
特殊相対論を取り入れた量子力学をちゃんとやるには、（相対論的）場の量子論をやる必要がある。本講義では場の量子論についてカバーすることはできない\footnote{典型的な場の量子論の教科書は500ページ以上あり、通常、素粒子理論を専攻する大学院生は教科書を読み込むことで修士の一年目を丸々溶かすことになる。}が、なぜ場の量子論をやる必要があるかについて理解すること、場の量子論のごく簡単な例を学ぶこと、が本講義の目標である。
