\section{ディラック(Dirac)方程式}
シュレーディンガー方程式を手直しすることを考えてみよう。手直しの結果、次のような条件を満たすようにしたい。
\begin{itemize}
\item ローレンツ変換によって、その形を変えない。
\item 確率解釈ができる波動関数$\psi$がある。（クラインゴルドン方程式の場合と違って、非負になることが保証されているような定義の確率密度がほしい。）%\footnote{場の量子論まで行くとこの仮定からは卒業することになる。}
\end{itemize}

前の章では波動関数は一成分としていたが、一般化して$n$成分あってもいい。
この場合、固有値が全ての正である$n\times n$エルミート行列$A$を使って
\begin{align}
\rho = \psi^\dagger A \psi.
\end{align}
と書けたら$\rho \geq 0$が保証できそうだ。ここで$\psi$は成分を$n$個並べたもの。
ためしに$A$を単位行列にしてみよう。\footnote{
単位行列じゃない場合も$\psi$を適当に再定義すれば、単位行列にとりなおすことができる。
}そうすると、
\begin{align}
\rho = \sum_{i=1}^n |\psi_i|^2
\end{align}
と書ける。このとき、$\rho$の時間微分は、
\begin{align}
\frac{\partial\rho}{\partial t} = \sum_{i=1}^n \left( \psi_i^* \frac{\partial\psi_i}{\partial t} + \psi_i \frac{\partial\psi_i^*}{\partial t} \right).
\end{align}

右辺が、なんらかのベクトル$\vec j$を使って、$\vec \nabla \cdot \vec j$という形になってほしい。
$\psi$は時間についての一階微分方程式を満たしてもらうのがよさそう。きっとこんな形になるはずだ。
\begin{align}
i\frac{\partial}{\partial t}\psi = \hat H\psi
\end{align}
$\hat H$は空間の一階微分を含む演算子。（一見、シュレーディンガー方程式とほぼ一緒の形だが、$\hat H$は一階微分しか含まないから、$H = p^2/2m$とは違うもの。）
%
さらに、$E^2 = m^2 + p^2$の量子論バージョンとして、
\begin{align}
\hat H^2 = m^2 - \vec\nabla^2 \label{eq:Hsq}
\end{align}
という関係が成り立ってほしい…。

まとめると、
\begin{itemize}
\item $\rho = \psi^\dagger \psi$
\item $i\displaystyle\frac{\partial}{\partial t}\psi = \hat H \psi$
\item $\hat H^2 = m^2 - \vec\nabla^2$
\end{itemize}
を満たしてほしい。

\subsection{$\hat H$を行列にすれば上手くいきそう}
特殊相対論では時間と空間はほとんど同等の立場。ということは、$H$はきっと空間の一階微分を含むだろう。しかし、適当に
\begin{align}
\hat H = m + \frac{\partial}{\partial x} + \frac{\partial}{\partial y} + \frac{\partial}{\partial z}???
\end{align}
とかやってしまうと、
\begin{align}
\hat H^2 = m^2 + 2m\left( \frac{\partial}{\partial x} + \frac{\partial}{\partial y} + \frac{\partial}{\partial z} \right) + \left( \frac{\partial}{\partial x} + \frac{\partial}{\partial y} + \frac{\partial}{\partial z} \right)^2???
\end{align}
みたいな感じになり、どう見ても上手くいっていない。どうしたらいいだろうか？

ディラックは$H$を行列にした。
$n\times n$の行列$\beta$, $\alpha_x$, $\alpha_y$, $\alpha_z$を使って
\begin{align}
\hat H = m \beta - i\partial_x \alpha_x - i\partial_y \alpha_y - i\partial_z \alpha_z \label{eq:Hlinear}
\end{align}
と書いてみよう。そうすると、みたすべき式(\ref{eq:Hsq})は
\begin{align}
\hat H^2 = (m^2 - \partial_x^2 - \partial_y^2 - \partial_z^2) I \label{eq:Hsq2}
\end{align}
と書ける。$I$は$n\times n$の単位行列。ここに式(\ref{eq:Hlinear})の$H$を代入してみよう。
以下のような行列の間の関係式があれば、式(\ref{eq:Hsq2})は満たされる。
\begin{align}
\alpha_x^2 = \alpha_y^2 = \alpha_z^2 = \beta^2 = I, \label{eq:asq bsq}\\
\alpha_x \alpha_y + \alpha_y \alpha_x = 0, \label{eq:ax ay}\\
\alpha_y \alpha_z + \alpha_z \alpha_y = 0, \label{eq:ay az}\\
\alpha_z \alpha_x + \alpha_x \alpha_z = 0, \label{eq:az ax}\\
\alpha_x \beta + \beta \alpha_x = 0, \label{eq:ax b}\\
\alpha_y \beta + \beta \alpha_y = 0, \label{eq:ay b}\\
\alpha_z \beta + \beta \alpha_z = 0. \label{eq:az b}
\end{align}
これを満たす解を見つければ、欲しい方程式が手に入るはずだ。

\subsection{$\beta$, $\alpha_x$, $\alpha_y$, $\alpha_z$の解}
式(\ref{eq:ax b})の両辺左側から$\alpha_x$を掛けてみよう。
\begin{align}
\alpha_x^2 \beta + \alpha_x \beta \alpha_x = 0.
\end{align}
次に上の式の両辺のトレースをとり、さらに$\alpha_x^2 = I$を使って整理すると、
\begin{align}
{\rm tr}\beta = 0.
\end{align}
${\rm tr} \alpha_x = 0$, ${\rm tr} \alpha_y = 0$, ${\rm tr} \alpha_z = 0$も同様に示せる。\footnote{時間のある人は示してみてください}
$\beta^2 = I$かつ${\rm tr}\beta = 0$であることから、
$\beta$の固有値は、$+1$が$n/2$個、$-1$が$n/2$個である。さらに、$n$は偶数でなければならない。
$n=2$では、式(\ref{eq:asq bsq})から式(\ref{eq:az b})の全てを満たすような$\beta,~\alpha_x,~\alpha_y,~\alpha_z$の組を上手く見つけられない。\footnote{時間のある人は示してみてください}
ということで、$n=4$を考えてみよう。$\beta$を対角化して次の形にとる基底で考えてみる。
\begin{align}
\beta = \left(\begin{array}{cccc}
1 &&& \\
& 1 && \\
&& -1 & \\
&&& -1
\end{array}\right)
\end{align}
%
そうすると、次のような$\alpha_x$, $\alpha_y$, $\alpha_z$が解（の一つ）になっていることが分かる。
\begin{align}
\alpha_x = \left(\begin{array}{cc}
& \sigma_x \\
\sigma_x & \\
\end{array}\right), \qquad
%
\alpha_y = \left(\begin{array}{cc}
& \sigma_y \\
\sigma_y & \\
\end{array}\right), \qquad
%
\alpha_z = \left(\begin{array}{cc}
& \sigma_z \\
\sigma_z & \\
\end{array}\right).
\end{align}
ここで、$\sigma_x$, $\sigma_y$, $\sigma_z$はパウリ(Pauli)行列。以下で定義される。
\begin{align}
\sigma_x = \left(\begin{array}{cc}
0 & 1 \\
1 & 0 
\end{array}\right), \qquad
%
\sigma_y = \left(\begin{array}{cc}
0 & -i \\
i & 0 
\end{array}\right), \qquad
%
\sigma_z = \left(\begin{array}{cc}
1 & 0 \\
0 & -1 
\end{array}\right).
\end{align}
%
パウリ行列は
\begin{align}
\sigma_x^2 = \sigma_y^2 = \sigma_z^2 = I_2, \\
\sigma_x \sigma_y + \sigma_y \sigma_x = 0, \\
\sigma_y \sigma_z + \sigma_z \sigma_y = 0, \\
\sigma_z \sigma_x + \sigma_x \sigma_z = 0.
\end{align}
を満たす。まとめて
\begin{align}
\sigma_i \sigma_j = \delta_{ij} I_2 + i\epsilon_{ijk} \sigma_k
\end{align}
とも書かれる。


例えば、式(\ref{eq:ax b})をチェックしてみよう。
\begin{align}
\alpha_x \beta + \beta \alpha_x
&=
\left(\begin{array}{cc}
& \sigma_x \\
\sigma_x \\ 
\end{array}\right)
\left(\begin{array}{cc}
1 & \\
 & -1 
 \end{array}\right)
 +
\left(\begin{array}{cc}
1 & \\
 & -1 
 \end{array}\right)
\left(\begin{array}{cc}
& \sigma_x \\
\sigma_x \\ 
\end{array}\right) \nonumber\\
&=
\left(\begin{array}{cc}
& -\sigma_x \\
\sigma_x \\ 
\end{array}\right)
 +
\left(\begin{array}{cc}
& \sigma_x \\
-\sigma_x \\ 
\end{array}\right) \nonumber\\
%
&=
0.
\end{align}
%
また、式(\ref{eq:ax ay})もチェックできる。
\begin{align}
\alpha_x \alpha_y + \alpha_y \alpha_x
&=
\left(\begin{array}{cc}
& \sigma_x \\
\sigma_x \\ 
\end{array}\right)
\left(\begin{array}{cc}
& \sigma_y \\
\sigma_y \\ 
 \end{array}\right)
 +
\left(\begin{array}{cc}
& \sigma_y \\
\sigma_y \\ 
 \end{array}\right)
\left(\begin{array}{cc}
& \sigma_x \\
\sigma_x \\ 
\end{array}\right) \nonumber\\
&=
\left(\begin{array}{cc}
i\sigma_z & \\
& i\sigma_z \\
\end{array}\right)
 +
\left(\begin{array}{cc}
-i\sigma_z & \\
& -i\sigma_z \\
\end{array}\right) \nonumber\\
%
&=
0.
\end{align}
同様に、
式(\ref{eq:ay b})、
式(\ref{eq:az b})、
式(\ref{eq:ay az})、
式(\ref{eq:az ax})も確かめることができる。\footnote{時間のある人は示してみてください}

まとめると、次のような方程式が得られた。
%\begin{screen}
\begin{itembox}[l]{ディラック(Dirac)方程式}
\begin{align}
i \partial_t \psi = (-i\alpha_x \partial_x-i\alpha_y \partial_y-i\alpha_z \partial_z + m \beta)\psi \label{eq:dirac equation}
\end{align}
%
\begin{align}
\beta = \left(\begin{array}{cc}
I_2 & \\
& -I_2
\end{array}\right), \qquad
\alpha_i = \left(\begin{array}{cc}
& \sigma_i \\
\sigma_i & 
\end{array}\right) \label{eq:alpha beta matrix}
\end{align}
%\end{screen}
\end{itembox}
$\psi$は4成分。これがディラック(Dirac)方程式だ。
ちなみにディラックによる原論文は\cite{Dirac:1928hu}.


\subsection{後々のためディラック方程式ちょっと書き直す}
式(\ref{eq:dirac equation})のままでは、ローレンツ対称性の議論がちょっとやりにくい。
空間微分のところには行列が掛かっているのに、時間微分のところには行列が掛かっていない（単位行列が掛かっている）ので、
なんとなく時間と空間が対等に扱えているかどうかが見づらい。

この点はちょっとした手直しで改善できる。
式(\ref{eq:dirac equation})の両辺に左から$\beta$をかけると、
\begin{align}
(i\beta\partial_t + i \beta\alpha_x \partial_x + i \beta\alpha_y \partial_y + i \beta\alpha_z \partial_z) \psi = m \psi \label{eq:dirac equation2}
\end{align}
と書ける。

次のような行列$\gamma^0,~\gamma^1,~\gamma^2,~\gamma^3$を定義してみよう。
\begin{align}
\gamma^0 \equiv \beta = \left(\begin{array}{cc}
I_2 & 0 \\
0 & -I_2
\end{array}\right), \qquad
\gamma^i \equiv \beta \alpha_i = \left(\begin{array}{cc}
0 & \sigma_i \\
-\sigma_i & 0
\end{array}\right). \qquad (i = 1,2,3)
\label{eq:dirac matrix diracpauli}
\end{align}
この行列はガンマ行列、あるいは、ディラック行列などと呼ばれる。
このガンマ行列を使うと、アインシュタインの縮約を上手く使えるようになり、ディラック方程式は以下のように書ける。\footnote{
式(\ref{eq:alpha beta matrix})で与えられた$\alpha_x$, $\alpha_y$, $\alpha_z$, $\beta$は解のひとつであり、ガンマ行列もひとつには定まらない。
式(\ref{eq:dirac matrix diracpauli})で与えられたガンマ行列は、Dirac-Pauli表現(Dirac-Pauli representation)とも呼ばれている。
適当なユニタリ行列$U$を使って、
\begin{align}
\alpha_{x,y,z}' = U \alpha_{x,y,z} U^\dagger, \qquad
\beta' = U \beta U^\dagger.
\end{align}
と定義しても$\alpha_{x,y,z}'$と$\beta'$は同様の関係式を満たす。
%
例えば、
\begin{align}
\beta' = \left(\begin{array}{cc}
 & I_2 \\
I_2 & 
\end{array}\right), \qquad
\alpha'_i = \left(\begin{array}{cc}
-\sigma_i &  \\
 & \sigma_i
\end{array}\right).
\end{align}
というのも別解になっている。
%
これを使うと、
\begin{align}
\gamma^0 = \left(\begin{array}{cc}
0 & I_2 \\
I_2 & 0 \\
\end{array}\right), \qquad
\gamma^i = \left(\begin{array}{cc}
0 & \sigma_i \\
-\sigma_i & 0 \\
\end{array}\right).
\label{eq:dirac matrix weyl}
\end{align}
このガンマ行列はWeyl representationもしくはchiral representationなどと呼ばれている。
%
教科書によって違う定義を使っていたりするので注意が必要。}
\begin{itembox}[l]{ディラック(Dirac)方程式}
\begin{align}
(i\partial_\mu \gamma^\mu - m )\psi = 0. \label{eq:dirac equation 2}
\end{align}
\end{itembox}
%
また、式(\ref{eq:asq bsq}, \ref{eq:ax ay}, \ref{eq:ay az}, \ref{eq:az ax}, \ref{eq:ax b}, \ref{eq:ay b}, \ref{eq:az b})とガンマ行列の定義を使うと、
ガンマ行列の反交換関係は、
\begin{align}
\gamma^0 \gamma^0 = \beta^2 &= I_4, \\
\gamma^0 \gamma^i + \gamma^i \gamma^0 &= \beta^2 \alpha_i + \beta \alpha_i \beta = \alpha_i - \alpha_i = 0,\\
\gamma^i \gamma^j + \gamma^j \gamma^i &= \beta \alpha_i \beta \alpha_j + \beta \alpha_j \beta \alpha_i = -\alpha_i \alpha_j - \alpha_j \alpha_i = - 2\delta_{ij} I_4.
\end{align}
この関係式は、メトリックを使ってまとめることができる。
\begin{align}
\gamma^\mu \gamma^\nu + \gamma^\nu \gamma^\mu = 2g^{\mu\nu} I_4. \label{eq:dirac matrix anticommut}
\end{align}
簡潔に書けるようになっていい感じ。



\subsection{連続の方程式をチェックしよう}
せっかくディラック方程式が導出できたので、連続の方程式を満たすことを確認しよう。
$\rho = \psi^\dagger \psi$であることから、式(\ref{eq:dirac equation})のディラック方程式を使うことにより、
\begin{align}
\frac{\partial}{\partial t} (\psi^\dagger \psi)
&= \frac{\partial\psi^\dagger}{\partial t}\psi + \psi^\dagger \frac{\partial\psi}{\partial t} \nonumber\\
&=
( -\partial_x \psi^\dagger \alpha_x - \partial_y \psi^\dagger \alpha_y - \partial_z \psi^\dagger \alpha_z + i m\psi^\dagger \beta) \psi
+ \psi^\dagger ( -\alpha_x \partial_x \psi -\alpha_y \partial_y \psi -\alpha_z \partial_z \psi -i m\beta \psi)
\nonumber\\
%+ ( i \partial_x \psi^\dagger \alpha_x + i \partial_y \psi^\dagger \alpha_y + i \partial_z \psi^\dagger \alpha_z + m \psi^\dagger \beta) \psi \nonumber\\
&=
- \partial_x ( \psi^\dagger \alpha_x \psi )
- \partial_y ( \psi^\dagger \alpha_y \psi )
- \partial_z ( \psi^\dagger \alpha_z \psi )
\end{align}
が示せる。
%
ということで、
\begin{align}
\vec j = \psi^\dagger \vec\alpha \psi
\end{align}
と定義すれば、
\begin{align}
\frac{\partial\rho}{\partial t} + \vec\nabla \cdot \vec j = 0.
\end{align}
が成り立つ。連続の式が成り立っている。うれしい！


\subsection{ディラック方程式の平面波解}
ディラック方程式の解にはどんなものがあるのだろうか。平面波解を求めてみよう。
$z$軸方向に運動量を持つと仮定して、次のような形を考えてみる。
\begin{align}
\psi = \left(\begin{array}{c}
u_1 \\
u_2 \\
u_3 \\
u_4
\end{array}\right) \exp\left( ip_z z - i E t \right).
\end{align}
$u_1$, $u_2$, $u_3$, $u_4$は、ディラック方程式を満たすように決める必要がある。
%
上の形をディラック方程式(\ref{eq:dirac equation})に代入すると、
\begin{align}
\left(\begin{array}{cccc}
%-E+m && p_z& \\
%& -E+m && -p_z \\
%-p_z && E+m & \\
%& p_z && E+m
-E+m && p_z& \\
& -E+m && -p_z \\
p_z && -E-m & \\
& -p_z && -E-m
\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}
u_1 \\
u_2 \\
u_3 \\
u_4
\end{array}\right) = 0.
\end{align}
がえられる。
%
上の形をディラック方程式(\ref{eq:dirac equation 2})に代入すると、
\begin{align}
\left(\begin{array}{cccc}
%-E+m && p_z& \\
%& -E+m && -p_z \\
%-p_z && E+m & \\
%& p_z && E+m
E-m && -p_z& \\
& E-m && p_z \\
p_z && -E-m & \\
& -p_z && -E-m
\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}
u_1 \\
u_2 \\
u_3 \\
u_4
\end{array}\right) = 0.
\end{align}
がえられる。
%
$u_1 = u_2 = u_3 = u_4 = 0$はいつでも解になるけど、当然そうじゃない解が欲しい！
そのためには左辺にかかってる$4 \times 4$行列の行列式が$0$にならないといけない。行列式は、
\begin{align}
(E^2-m^2-p_z^2)^2
\end{align}
なので、
\begin{align}
E^2-m^2-p_z^2 = 0.
\end{align}
を満たす必要がある。これを$E$についてとくと、
\begin{align}
E = \pm \sqrt{m^2 + p_z^2}.
\end{align}
エネルギーが正になる解と負になる解の二種類がある！

まず、正のエネルギー解($E = + \sqrt{m^2+p_z^2}$)について考えてみよう。
\begin{align}
p_z u_1 - (E+m) u_3 = 0, \\
-p_z u_2 - (E+m) u_4 = 0
\end{align}
を解くと、
\begin{align}
\psi =
\left[ u_1 \left(\begin{array}{cc}
1 \\ 0 \\ p_z/(E+m) \\ 0
\end{array}\right)
+
u_2 \left(\begin{array}{cc}
0 \\ 1 \\ 0 \\ -p_z/(E+m)
\end{array}\right) \right] \times \exp(ip_z z - i Et) \label{eq:positive energy solution}
\end{align}
$u_1$と$u_2$は好きな値にとれるので、独立な解が２つある！

運動量がエネルギーに比べて小さい極限、$p_z \ll E$を考えてみよう。
このとき、$E = \sqrt{m^2 + p_z^2}$なので、$E \sim m$かつ、$p_z \ll m$。
運動エネルギーが静止質量エネルギーと比較して無視できる。
\begin{align}
\frac{p_z^2}{2m} \ll m
\end{align}
こういう極限は、「非相対論的な極限」と呼ばれる。これまでに習った量子力学に近づいていく極限。
この極限で、
\begin{align}
\psi \simeq
\left(\begin{array}{cc}
u_1 \\ u_2 \\ 0 \\ 0
\end{array}\right)
 \times \exp(ip_z z - i Et)
\end{align}
ということで、非相対論的極限でも２つの自由度は残る。実はこれがスピンの自由度と解釈できる。なぜスピンと言えるのかについて詳しくは後でみる。

同様に、負のエネルギー解($E = - \sqrt{m^2+p_z^2}$)について考えてみよう。
\begin{align}
-(|E|+m) u_1 - p_z u_3 = 0, \\
-(|E|+m) u_2 + p_z u_4 = 0
\end{align}
今度は$u_3$, $u_4$について解いてみよう。
\begin{align}
\psi =
\left[ u_3 \left(\begin{array}{cc}
-p_z/(|E|+m) \\ 0 \\ 1 \\ 0
\end{array}\right)
+
u_4 \left(\begin{array}{cc}
0 \\ p_z/(|E|+m) \\ 0 \\ 1
\end{array}\right) \right] \times \exp(ip_z z - i Et) \label{eq:negative energy solution}
\end{align}
$u_3$と$u_4$は好きな値にとれるので、この場合も独立な解が２つある！

結局、同じ$p_z$の値に対して、正のエネルギー解が２つ、負のエネルギー解が２つ、の合計４つの解が現れた。それぞれ、どういった意味を持つか考えていこう。

% 2022.4.18ここまで
\subsection{ディラック(Dirac)の海、反粒子}
エネルギーの低い準位があるとエネルギーを放出して遷移が起きる（例：水素原子の$n=2$から$n=1$への遷移に伴うLyman $\alpha$線の放出、など）。
負のエネルギー解があるので、そっちに遷移していってしまう？しかも、エネルギーに下限がない！電子が安定に存在できなくなるのではないか…。

Diracはこの問題を次のように考えることで回避することを提案した。
\begin{itemize}
\item 「真空」では$E=-m$から$-\infty$までのすべての負エネルギー状態が完全に満員になっている。
\item 真空状態の負エネルギー電子は、観測可能量に影響しない。真空からのズレのみが観測される。
\end{itemize}
フェルミオンには排他律があるので、同じ準位にはひとつの粒子しか入ることはできない。ひとつめの仮定により、正のエネルギーを持った粒子がエネルギーを放出して、負のエネルギーに落ち込むことはなくなる。つまり、系が安定して存在できることになる。
実際、負のエネルギー準位を占める電子がいた方がエネルギーが下げられるので、負のエネルギー準位が満員になっている状態は最もエネルギーの低い状態とみなせる。ということで、「真空」がこのようなものであると考えるのは自然だ。
これは、Diracの海(Dirac sea)、と呼ばれている。

電子がひとついる状態は、正のエネルギー準位を占める粒子がひとついる状態。確かに真空に比べてエネルギーが増加している。
負のエネルギー準位から粒子をひとつ抜いてみよう。空孔(hole)ができる。この状態も真空よりエネルギーが高い。負電荷を持つ粒子が一ついなくなったので、真空に比べて電荷が$+1$増加した。これは電荷が正の粒子がひとついる状態と解釈できる。
このようにディラック方程式を考えると電荷の値が正反対の粒子の存在が必然的に示唆される。このような粒子は反粒子と呼ばれる。電子に対応する反粒子は陽電子(positron)と呼ばれる。

正のエネルギーを持つ電子が、エネルギーを放出して、負のエネルギー準位の空孔に落ち込んだ状況を考えてみよう。これは、電子と陽電子が消えてしまいエネルギーに変わった状況とみなせる。これは対消滅(annihilation)とよばれる。
逆に、外からエネルギーを与えて、負のエネルギー準位を埋めている電子を正のエネルギー準位に励起させてみよう。これは、エネルギーが電子と陽電子に変わったとみなすことができる。これを対生成(pair creation)と呼ぶ。
（この状況をきちんと記述するには、電子と光子などとの相互作用を入れる必要があるので、場の量子論が必要。）

\cite{Nielsen:1983rb}

\subsection{積み残した疑問}
まだ答えてない疑問が残っている。
\begin{itemize}
\item なぜ正エネルギーと負エネルギーの解がそれぞれ２つずつ？
\item ローレンツ変換に対して、ディラック方程式は形を変えないという性質を持っているのか？
\end{itemize}
次の章で議論するよ！


